\chapter{Анализ методов моделирования процессов}\label{Chapter:Analysis}

Разработка метода конструирования процессов с использованием семантической модели предполагает проведение исследования в нескольких направлениях. В этом разделе совершается обзор известных методов семантического моделирования процессов, обзор алгебраических методов и рассмотрение подходов к организации ролевой структуры участников процесса. Анализ каждого из этих направлений даст возможность составить собственную модель процессов, удобную к использованию в системе управления НИР, учтя при этом как семантический аспект, так и формальный.

\input{\pwd/analysis/semantic}
\input{\pwd/analysis/algebraic}
\input{\pwd/analysis/role-models}

\section{Выводы}\label{Section:Analysis:Conclusion} 

Анализируя рассмотренные методы семантического моделирования процессов, можно выделить набор принципов, на которых базируются эти модели.

\begin{compactitem}
    \item Базовым элементом процесса является некоторое действие (активность, функция), совершаемое пользователем системы или автоматически.
    \item Процесс можно инкапсулировать внутрь действия. Иначе говоря, рассматривается возможность декомпозиции действий и представления их как отдельных подпроцессов. Разные модели регламентируют этот подход по-разному: IDEF методологии априорно предполагают, что все действия являются подпроцессами, готовыми к детализации. BPMN вводит подпроцесс как отдельный элемент, отделяя его от атомарных действий.
    \item Действия образуют последовательность, регулирующую, что после одно действие возможно выполнить только после другого. Часто вместо действий используется понятие события и последовательности событий, что принципиально не изменяет смысл определения процесса.
    \item Процесс может разветвляться на несколько потоков управления, причём это разветвление может быть различных типов. Разные нотации по-разному рассматривают набор типов ветвления, но в основном сходятся на трёх, соответствующих логическим операциям конъюнкции, дизъюнкции и строгой дизъюнкции. В связи с этим имеет смысл рассмотреть возможность введение новых типов ветвления.
    \item Внешний мир по отношению к процессу воспринимается как набор артефактов, состояние которых процесс может менять. Также от состояния внешнего мира может зависеть исполнение процесса.
    \item В ходе исполнения процесса могут происходить события, которые понимаются как атомарные единицы информации. Некоторые методологии во многом полагаются на использование событий (BPMN, EPC), другие не используют этот механизм (IDEF0, IDEF3).
    \item Помимо прочего, представляется важным каким-либо образом описывать участников процесса и ролевую структуру. Обычно используется простая ролевая модель и подробно организационная структура не фиксируется.
    \item Действия, события, артефакты и некоторые другие элементы рассмотренных моделей типизируются, что позволяет расширять возможности моделей за счёт введения собственных типов и процедур работы с ними.
    \item Интересным подходом является использование метаданных, как это осуществляется в EPC, для более полной характеристики действий в системе.
\end{compactitem}

Все изложенные принципы частично реализуются в рассмотренных моделях. Анализируя алгебраические методы моделирование процессов, можно увидеть, что они рассматривают процесс как набор событий (или действий-событий), происходящих во внешней среде. Анализ методов моделирования ролевой структуры даёт возможность утверждать, что в рамках модели процесса имеет смысл подробно раскрыть организационную структуру, права и ответственность участников процесса. 

В то же время, рассматривая все модели в совокупности можно заметить, что они имеют большое количество сходств, а отличаются в основном наборами тех или иных ограничений, накладываемых на, фактически, одинаковые объекты, либо набором метаданных, аксиоматически присоединяемых к формальным объектам. Подобными метаданными могут быть типы (чего угодно), роли (и их взаимодействие). Интересным может быть сравнение EPC подхода, где действия, события и связи между действиями разделяются на 3 отдельных сущности и CSP, в котором нет ни одной из этих сущностей, но выразительные возможности которого эквивалентны EPC. Для определения процесса CSP достаточно всего одной сущности: события. Это обстоятельство может указывать на избыточность EPC-моделей и возможность построение более компактных формальных конструкций.

\section{Цели и задачи}

Целями работы являются: 

\begin{itemize}
    \item построение формальной вычислительной модели для разработанной семантической модели процессов;
    \item доработка архитектуры системы управления проектами НИР для последующей апробации системы в тестовых условиях.
\end{itemize}

Выделяются следующие задачи:

\begin{compactenum}
    \item Изучить и проанализировать методы семантического моделирования процессов, выявить их особенные черты;
    \item Изучить методы конструирования процессов при помощи формальных систем: алгебр и исчислений процессов;
    \item Изучить способы задания ролевой структуры участников ситуации;
    \item На основе изученной информации выбрать существующую или сформулировать собственную формальную модель процессов;
    \item Показать, каким образом конструкции семантической модели выражаются формальными средствами;
    \item Рассмотреть подходы к построению пользовательских интерфейсов и осуществить рефакторинг клиентской части системы;
    \item Осуществить рефакторинг автоматических тестов в системе для удовлетворения требований чистой архитектуры;
    \item Производить управление командой разработки системы, формировать задачи, отслеживать ход их выполнения и организовать командную разработку системы;
    \item Подготовить систему к развёртыванию, разработать необходимые для этого инструменты.
\end{compactenum}
